# Хранение данных как дерево дополняемых последовательностей

Каждое значение можно представить как более короткую последовательность к которой в конце добавили 1 или 0. При чтении файла мы получаем его биты частями, начиная с фрагментов длиной 1 бит. После чтения блока в n бит возможны несколько вариантов событий.

1. Самое начало: это 0 или 1 и словарь пустой - добавляем 1 (1 или 0) бит в словарь 
2. Это уже существующая в словаре последовательность - читаем на 1 бит больше с той же позиции, до тех пор пока не получим значение которого в словаре нет (но на 1 бит короче - есть)
3. Это новое значение, которого нет в словаре - значит предыдущее значение (которое короче на 1 бит) в словаре есть. Смотрим, отличается ли новое значение на 0 или 1 и запоминаем различие. Новое значение добавляем в словарь, со ссылкой на старое.

Каждое новое чтение начинаем с того минимального количества бит, для которого в словаре уже есть все варианты значений.

Добавляемый на каждом шаге последний бит сохраняется как 1 или 0 после каждого чтения и формирует непрерывную битовую цепочку значений, которая читается в том же порядке при распаковке. Кодируется как RLE если много однородности.

Напротив каждого бита также сохраняется ссылка на значение в словаре к которому добавлен бит. Ссылка указывается как номер шага на котором было добавлено словарное значение. Номер шага указывается как количество шагов назад от текущего. Словарь расстояний можно взять здесь: <https://tools.ietf.org/rfc/rfc7932.txt>

## Удаление старых значений

Каждое значение в словаре используется максимум 2 раза: чтобы создать более длинную последовательность с добавленной в конце единицей и нулем. После того как обе дочерние последовательности созданы более короткое значение больше не используется, потому что теперь при чтении файла мы будем искать более длинные значения.

Таким образом:

* Каждое чтение n-битного фрагмента из файла добавляет в словарь одно значение, более длинное чем существующее
* Примерно каждое второе чтение удаляет из словаря одно более короткое значение (в среднем)

Значения можно заменять друг на друга в bitstring если взять mutable-класс: <https://bitstring.readthedocs.io/en/latest/creation.html#the-bitstring-classes>

## Альтернативные функции преобразования

Добавление 0 или 1 в конец - это только одно из множества возможных элементарных преобразований. В общем случае при правильно подобранном наборе функций возможно разбить данные файла так чтобы каждый следующий n-битный фрагмент был атомарным преобразованием предыдущего, а применение последовательность таких преобразований к первому фрагменту восстанавливала бы всё содержимое файла.

## Атомарные преобразования

Определены в коде, могут быть применены к любому значению (или содержат условия проверки применимости), могут быть применены несколько раз, могут быть применены к результату предыдущего преобразования.

Могут быть унарными (инверсия бит, циклический сдвиг) или бинарными (xor, and, and, or). Функции у которых больше 2 аргументов сначала должны быть приведены к двум аргументам при помощи каррирования.

Могут преобразовывать значение (инверсия, перестановка) или являться характеристической функцией (количество нулей или единиц в значении, расстояние Хэмминга между двумя значениями).

Цепочка одинаковых преобразований (например перестановки) должна на каждом шаге ссылаться на промежуточное значение, чтобы можно было быстро найти шаг на котором присутствует нужное значение.

Для каждого нового значения в словаре сразу же после добавления должны быть вычислены все стандартные преобразования длиной в 1 шаг (операцию). Для этого сначала вычисляется список доступных преобразований а потом список значений словаря (как условие выборки множества) для которых нужно вычислить результаты операций (для функций с двумя аргументами).

### Примеры атомарных преобразований

* Добавление 1 или 0 в конец значения
* Инверсия бит
* Количество 1 или 0
* Минимально необходимое количество бит для записи значения в виде целого числа
* Значение в виде целого числа
* Значение в виде кода Голомба
* Длина кода Голомба
* Циклический сдвиг на 1 бит влево или вправо
* Сдвиг вправо с заполнением нулями
* Дополнение m нулевых (не значащих) бит слева (для упаковки в байт)
* Номер бита в хешах с которого начинается первое вхождение этого значения (sha512, sha256, md5, ...)
* Номер блока в пространстве хешей указанного типа (sha256, sha512)
* Порядковый номер этого же значения в другом пространстве хешей (отображение значений sha512 в sha256 и т. д.)
* Количество бит, занятых этим значением в соседнем хеш-блоке (для случаев когда значение лежит на пересечении двух блоков хешей - начинается в одном и заканчивается в другом)
* Стандартная перестановка двух бит в n-битном значении (для каждой длины существует свой словарь всех возможных перестановок двух отдельных бит)
* Номер значения среди подмножества значений такой же длины
* Расстояние Хэмминга
* Цепочка перестановок
* Инкремент/декремент
* Значение длиной в n бит, расположенное в пространстве хешей (sha256, sha512...) слева или справа (сразу до и сразу после первого вхождения). Нужно чтобы искать заменять подряд идущие n-битные блоки данных одним непрерывным значением из пространства хешей.
* Все возможные варианты разбиения значения на комбинацию более коротких подряд идущих блоков длиной до n/2 бит (n - длина разбиваемого значения, округление в меньшую сторону).
* Все возможные разбиения значения
* Все вхождения значения в указанном пространстве хешей (sha256, sha512, ...), координаты последнего найденного вхождения
* Координаты интервалов в которых должно присутствовать как минимум 1 повторение значения (вычисляется относительно других известных более длинных но отличающихся на 1 бит значений)
* Расстояние до ближайшего найденного значения такой же длины
* Расстояние до ближайшего значения короче на 1 бит (2 бита, 3 бита....)
* Значение длиннее на 1 бит в тех же координатах (начинающиеся с той же позиции)
* Расстояние до ближайшего значения дополненного в конце единицей/нулем (какое-то одно всегда будет 0)
* Все варианты стыковок с более короткими значениями в том же пространстве хешей (каждый повтор значения дает новый набор соседей)
* Все варианты стыковок с более короткими значениями в других пространствах хешей (а что там слева или справа лежит в sha256/md5 и т. д.)
* Свертка в индексный bitmap (поучение из исходных данных n-битного значения в котором каждый бит соответствует наличию или отсутствию нужного значения в кратной позиции - то есть индикатор "читаем или не читаем данные в этом месте"). Это reduce-функция (на выходе дает меньше бит чем на входе), она применяется при сжатии.
* Развертывание каждого бита значения по словарю или данным. Каждому биту значения ставится в соответствие другое значение такой же длины или более длинное/короткое. Все 1 в соответствующих позициях заменяются значениями из словаря а все 0 ничего не добавляют к значению. Это map-функция (на выходе дает столько же или больше бит чем на входе), она применяется при распаковке.
* map(fn, params, value) - map-преобразование общего вида: 
  * fn: функция преобразования
  * params: параметры преобразования (число шагов, контекст, словарь, начало/конец отрезка для чтения, битовая маска и т. д.)
  * value: значение (как правило фрагмент сжимаемых данных) над которым выполняется map
* reduce(fn, params, value) - reduce-преобразование общего вида
* alias(fn, params, value) - map-преобразование общего вида которое преобразует переданные только в значения такой же длины (то есть сохраняя количество бит до и после преобразования одинаковым)
* project() - проекция одного набора значений на другой (все или подмножество n-битных значений во все или в подмножество m-битных значений)
* contract(), expand() - всегда сжать или всегда развернуть значение
* atomicTransformDistance(atomicFn, valueFrom, valueTo) - расстояние между 2 любыми значениями одинаковой или разной длины в одинаковых повторяющихся атомарных преобразованиях
* chainTransformDistance(fnList, valueFrom, falueTo) - расстояние между 2 любыми значениями одинаковой или разной длины, измеряемое в длине цепочки преобразований которая состоит из переданного набора функций

## История изменений одного значения в виде цепочки ссылок на прошлые

Для коротких значений возможно хранение всей истории его изменений без увеличения количества байт для хранения данных.

Теоретически возможно хранить историю любой длины в фиксированном количестве бит (но каждый следующий элемент истории будет найти сложнее чем прошлый).

Для этого данные хранят как комбинацию:

* Текущее (то есть последнее актуальное) значение параметра
* Номер версии/изменения в истории (по умолчанию 0)
* Ссылка на всю прошлую историю  изменений (как координаты непрерывной последовательности в хешах) 
* Формат, по которому интерпретируется ссылка на историю (сколько бит на указатель, сколько на значение). Если формат менялся несколько раз - то указать какие участки истории в каком формате сохранены.
* (опционально) хеш от предыдущей истории, вычисляется от каждого изменения

Ссылка на всю прошлую историю содержит значение координат прошлого элемента к которому справа добавляется предыдущее значение параметра (уже не как координаты а просто как битовая последовательность). Ссылка отсутствует если у элемента еще нет истории.

Пример формата ссылки на прошлое значение: прочитать 8 бит начиная с 2233 бита из хеш-пространства sha512. Или прочитать 28 бит начиная с 9992233 бита из хеш-пространства sha512, первые 20 интерпретировать как ссылку на всю историю, последние 8 как предыдущее значение

При каждом изменении значения:

* запоминаем текущее (не измененное) значение элемента
* получаем текущую ссылку на всю историю (то есть на последний прошлый элемент истории) в хешах как битовую последовательность
* склеиваем ссылку со значением
* ищем в хешах непрерывную последовательность получившуюся после склейки
* найденные координаты становятся новой ссылкой на историю
* заменяем старое значение новым
* заменяем старую ссылку на историю новой ссылкой на историю (которую только что нашли)
* увеличиваем счетчик истории изменений на 1
* (по необходимости) обновляем информацию о том в каком формате записаны данные истории (только если он поменялся)
* (опционально) считаем хеш от прошлой истории и обновляем контрольную сумму

Если количество бит в последовательности "история + значение" слишком длинное то допускается разбить ее на два указателя на пространство хешей из которых склеивается нужное значение (которое не получается найти одним куском).

Если значение содержит фиксированное количество байт - то каждый байт можно сохранить отдельно, сохранив таким образом историю большого значения как историю изменения его отдельных битов или байтов. В этом случае каждый байт значения имеет собственную цепочку истории, а при обновлении данных они меняются синхронно, номер версии значения состоит из двух частей: версия значения целиком и версия конкретного байта. Если при изменении значения некоторые байты не изменяются - то номер версии байта остается прежним, а номер версии значения увеличивается.

Вторым вариантом отслеживания измененных байтов значения является битовая карта измененных участков. Тогда на каждом шаге истории тоже становится можно определить какие из байтов менялись а какие нет.

Чтобы изменения занимали меньше места их можно сохранять как дельту изменений между текущим и прошлым значением. Координаты значения в хешах также можно указывать относительно предыдущего значения истории.

Также вместо контрольной суммы истории можно использовать ограничение - каждый следующий элемент (ссылка на прошлые значения) должен находиться дальше предыдущего, а его координаты всегда отсчитываются от прошлого блока а не от 0. Можно использовать или оба или только одно из ограничений.

## Словарь вариантов истории изменений значения

При использовании общей точки отсчета для всех указателей на непрерывные участки бит в хешах некоторые ранее найденные координаты можно использовать повторно.

Пример: история изменений счетчика: 0, 1, 2, 3, ...

История изменений:

```
h/0: [nil][-1]{0}            - v/0=0: пустая ссылка на прошлую историю + 1 бит на дельту изменений
h/1: [ptr->(v/0)][-1]{0}     - v/1=1: ссылка на начальное значение (то есть "0") в хешах + 1 бит на дельту изменений
h/2: [ptr->(h/1+v/1)][-1]{0} - v/2=2: ссылка на (биты координат истории h/1 + биты дельты изменений v/2 от v/1)
h/3: [ptr->(h/2+v/2)][-1]{1} - v/3=3: ссылка на прошлую историю + дельта изменений
now: [4][ptr->(h/3+v/3)]{4}  - v/4=4: текущее значение: счетчик + указатель на историю + текущая версия значения (4)
```

Чтобы не искать каждый раз заново значения координат каждого элемента истории мы сохраняем каждый найденный элемент в словарь и прежде чем искать новый элемент в хешах сначала ищем его в словаре целиком, а потом по частям и только после этого в хешах.

Каждый указатель можно найти одновременно в нескольких вариантах, с каждым возможным вариантом значения дописываемым в конце.

Если история изменений совпадает начиная от указанного момента - то достаточно указать ссылку на тот элемент с которого она совпадает.

Если предыдущее изменение идентично новому (то есть значение изменяется, но дельта такая же, например +1) то счетчик изменений увеличивается, а ссылка на прошлый элемент проверяется на уникальность.

История не может содержать двух ссылок на один и тот же элемент. Контроль уникальности происходит в или в метаданных значения или при помощи добавления к значению номера шага.

Также при наличии в истории одинаковых значений можно сохранять в метаданных значения специальные метки устранения неоднозначности: например при первом попадании в значение истории h/3 отправляться в h/2 а при повторном в h/1.

Для гарантии отсутствия кольцевых ссылок можно всегда при добавлении ссылки из словаря проверять использовалась ли она уже для этого значения, и если да - добавлять пометку в метаданных для текущей версии.

Если в словаре нет нужного значения - значит оно точно уникальное и разрешение неоднозначности не требуется.

Чтобы сохранять возможность пользоваться общим словарем ссылок на историю и при этом не допускать кольцевых ссылок - то можно указывать ссылку на новый элемент истории относительно прошлого либо как функцию преобразования над предыдущим.

Еще один вариант - добавлять 0 ,1, 10, 11 и т. д. в конец значения - так мы одновременно сможем и разрешить неоднозначность и найти новые варианты истории, в которых после ссылки на предыдущий элемент идут другие значения.

Еще одним решением будет всегда сохранять в данных предыдущего шага не само значение а номер шага + номер варианта дельты изменений. Тогда все первые элементы всегда будут иметь общие координаты, но при этом спми значения истории будут зависеть от словаря дельт изменений.

В метаданных также необходимо всегда хранить самое первое значение, с которого началась история изменений (как ссылку на участок в хешах).

## Совмещение кода Хаффмана с координатами значений в хешах

После применения кодирования Хаффмана все данные оказываются разбиты на участки бит, которые используют один и тот же алфавит. Это позволит в несколько раз эффективнее применять чтение длинных отрезков: зная алфавит мы будем искать только те значения, которые в нем используются. Сочетания двух и трех соседних значений в алфавите Хаффмана тоже можно будет находить гораздо быстрее. Каждое найденное повторение символа алфавита в хешах будет давать новые варианты сочетаний и замен 2-3 соседних коротких блоков на один длинный.

После замены всех блоков алфавита Хаффмана на их координаты в хешах можно еще раз применить к результату код Хаффмана а потом еще раз заменить символы кода Хаффмана координатами в хешах (и так пока не дойдем до возможности твитнуть тем что осталось).